
% Eigener Beitrag: Beschreibung, Begründung, Aufzeigung, Methode, Fazit

\chapter{Anforderungsanalyse}
\label{sec:anforderungsanalyse}

\section{Algorithmen}
\label{sec:anforderungsanalyse:algorithmen}
Dieser Abschnitt erläutert die Anforderungen welche an die Algorithmen gestellt werden.

\subsection{Komplexität}
\label{sec:anforderungsanalyse:algorithmen:komplexitaet}
Die Algorithmen sollten maximal ein super-lineares Wachstum ($\mathcal{O}(n\,log\,n)$) aufweisen. Diese Einschränkung ermöglicht die Erkundung der Daten im Programm ohne lange Wartezeiten zu generieren\todo{apriori O(n log n)?}.

\subsection{Mixed data types}
\label{sec:anforderungsanalyse:algorithmen:mixed-data-types}
Da die Buchungen von Interhome numerische (z.B. Anzahl Personen, Geolocations) und kategorische Daten (z.B. Aircondition vorhanden?, Objekttyp) beinhalten, müssen die Algorithmen in der Lage sein mit beiden Datentypen umgehen zu können.

\subsection{Resultat des Algorithmus}
\label{sec:anforderungsanalyse:algorithmen:resultat}
Ein Algorithmus muss Attribute als Resultat zurückliefern, damit die Fragenstellungen aus Kapitel 1\todo{cref} beantwortet werden können. Alternativ können auch Gruppen von Buchungen ausgegeben werden, in welchen anschliessend die Häufigkeiten der Attribute nachgezählt werden müssen. Auf jeden Fall müssen schlussendlich Attribute und deren Häufigkeiten eruiert werden können.

Zusätzlich muss ein Algorithmus selbständig Muster erkennen können, da bislang noch keine Informationen zu den Daten vorhanden sind. Es wird demnach ein \gls{unsupervisedlearning} durchgeführt.

\section{Programm}
\label{sec:anforderungsanalyse:programm}
Im \cref{sec:recherche:programmevaluation} wurden zwei Programme für das Data Mining vorgestellt. Hier werden die Anforderungen aufgelistet, welche diese Programme zu erfüllen haben, damit sie im weiteren Verlauf dieser Arbeit verwendet werden können.

\subsection{Lizenzen}
\label{sec:anforderungsanalyse:programm:lizenzen}
Die Applikation sollte kostenlos einsetzbar sein. Sie benötigt demnach eine der folgenden Lizenzmodellen:
\begin{itemize}
\item OpenSource. Software kann verwendet und angepasst werden (siehe \url{https://opensource.org/licenses}).
\item Freeware. Software kann verwendet, jedoch nicht angepasst werden.
\item Studenten Lizenz. Software kann als Student kostenlos eingesetzt werden.
\end{itemize}

\subsection{Betriebsystem}
\label{sec:anforderungsanalyse:programm:betriebsystem}
Die Entwicklung wird privat auf einem Linux Rechner durchgeführt, und Zeitweise auch bei der Arbeit auf Windows Computern welche von Hotelplan Management AG bereitgestellt werden.
Demnach ist es nötig, dass die Software unter Linux sowie auch Windows gestartet werden kann.

\subsection{Funktionsumfang}
\label{sec:anforderungsanalyse:programm:funktionsumfang}
Da der Datenbestand 133'001 Einträge umfasst, muss die Plattform und das Lizenzmodel diese Anzahl an Items unterstützen.

Zusätzlich muss das Programm die im \cref{sec:recherche:dataminingtechniken:disziplinen} \todo{fix cref} beschriebenen Techniken beherrschen.

\section{Funktionsumfang}
Das Programm muss für die Gewinnung neues Wissens aus der bisherigen Buchungen von Interhome gestaltet werden. Dazu sollen Algorithmen evaluiert werden welche folgende beispielhaften Fragestellungen beantworten können:
\begin{enumerate}
\item Welche Attribute werden im Winter wenn schneit in der Schweiz gebucht?
\item Welche Häuser im Tessin mit Sicht auf einen See werden am meisten gebucht?
\end{enumerate}

Als Antwort sollte der Algorithmus eine Liste von Attributen zurückliefern. Auf die obigen Beispiele könnte dies folgendes sein:
\begin{enumerate}
\item Objekte in Süditalien mit einem Pool.
\item Luxushäuser mit einem Grill und 3 Zimmern.
\end{enumerate}

Zusätzlich sollte nachvollziehbar sein, wieso der Algorithmus diese Attribute gewählt hat. Jede Eigenschaft sollte demnach mit einer Anzahl oder einer Prozentzahl versehen sein. Zum Beispiel:
\begin{enumerate}
\item Sütitalien (223 von 319) und Pool (150 von 319)
\item Luxushäuser (53\%), Grill (35\%) und 3 Zimmer (32\%)
\end{enumerate}